# Problema 28.4: Verificarea unei Baze și Calculul Coordonatelor unui Vector

## Enunț

Fie $F = \{ \mathbf{f}_1, \mathbf{f}_2, \mathbf{f}_3 \}$ o bază a spațiului liniar $(\mathbb{R}^3, \mathbb{R})$ și fie mulțimea $G = \{ \mathbf{g}_1, \mathbf{g}_2, \mathbf{g}_3 \}$, unde:

- $\mathbf{g}_1 = \mathbf{f}_1 + 3\mathbf{f}_2 - 2\mathbf{f}_3$
- $\mathbf{g}_2 = 2\mathbf{f}_1 + 6\mathbf{f}_2 - 5\mathbf{f}_3$
- $\mathbf{g}_3 = 2\mathbf{f}_1 + \mathbf{f}_2 + \mathbf{f}_3$

a) Să se arate că $G$ este bază a spațiului liniar $(\mathbb{R}^3, \mathbb{R})$.

b) Să se determine coordonatele vectorului $\mathbf{x} = 5\mathbf{f}_1 + 10\mathbf{f}_2 -6\mathbf{f}_3$ în baza $G$.

---

## Rezolvare

### a) Verificarea că $G$ este o bază a lui $\mathbb{R}^3$

Pentru a arăta că $G$ este o bază a spațiului vectorial $\mathbb{R}^3$, trebuie să demonstrăm că vectorii din $G$ sunt **liniar independenți** și că **generează** $\mathbb{R}^3$.

**Metoda 1: Verificarea că matricea de trecere are determinant nenul**

Vom construi matricea de trecere de la baza $F$ la baza $G$ și vom calcula determinantul acesteia. Dacă determinantul este nenul, atunci vectorii din $G$ sunt liniar independenți și formează o bază a spațiului $\mathbb{R}^3$.

#### Pasul 1: Scriem vectorii din $G$ în funcție de $F$

Avem:

1. $\mathbf{g}_1 = \mathbf{f}_1 + 3\mathbf{f}_2 - 2\mathbf{f}_3$
2. $\mathbf{g}_2 = 2\mathbf{f}_1 + 6\mathbf{f}_2 - 5\mathbf{f}_3$
3. $\mathbf{g}_3 = 2\mathbf{f}_1 + \mathbf{f}_2 + \mathbf{f}_3$

Scriem matricea de trecere $P$ cu coloanele formate din coeficienții vectorilor $\mathbf{g}_i$ exprimați în baza $F$:

$$
P = \begin{bmatrix}
1 & 2 & 2 \\
3 & 6 & 1 \\
-2 & -5 & 1 \\
\end{bmatrix}
$$

#### Pasul 2: Calculul determinantului

Calculăm determinantul matricei $P$:

$$
\det(P) = \begin{vmatrix}
1 & 2 & 2 \\
3 & 6 & 1 \\
-2 & -5 & 1 \\
\end{vmatrix}
$$

Folosim regula de dezvoltare după prima linie:

$$
\det(P) = 1 \cdot \begin{vmatrix} 6 & 1 \\ -5 & 1 \end{vmatrix} - 2 \cdot \begin{vmatrix} 3 & 1 \\ -2 & 1 \end{vmatrix} + 2 \cdot \begin{vmatrix} 3 & 6 \\ -2 & -5 \end{vmatrix}
$$

Calculăm minorii:

1. $\begin{vmatrix} 6 & 1 \\ -5 & 1 \end{vmatrix} = (6)(1) - (1)(-5) = 6 + 5 = 11$
2. $\begin{vmatrix} 3 & 1 \\ -2 & 1 \end{vmatrix} = (3)(1) - (1)(-2) = 3 + 2 = 5$
3. $\begin{vmatrix} 3 & 6 \\ -2 & -5 \end{vmatrix} = (3)(-5) - (6)(-2) = -15 +12 = -3$

Înlocuim în formula determinantului:

$$
\det(P) = 1 \cdot 11 - 2 \cdot 5 + 2 \cdot (-3) = 11 - 10 - 6 = -5
$$

Determinantul este $\det(P) = -5 \ne 0$.

#### Concluzie

Deoarece determinantul matricei de trecere este nenul, rezultă că vectorii din $G$ sunt **liniar independenți** și formează o bază a spațiului $\mathbb{R}^3$.

---

### b) Determinarea coordonatelor vectorului $\mathbf{x}$ în baza $G$

Avem vectorul:

$$
\mathbf{x} = 5\mathbf{f}_1 + 10\mathbf{f}_2 -6\mathbf{f}_3
$$

Dorim să găsim scalarii $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ astfel încât:

$$
\mathbf{x} = \alpha_1 \mathbf{g}_1 + \alpha_2 \mathbf{g}_2 + \alpha_3 \mathbf{g}_3
$$

#### Pasul 1: Exprimăm $\mathbf{f}_i$ în funcție de $\mathbf{g}_j$

Pentru a exprima $\mathbf{f}_i$ în funcție de $\mathbf{g}_j$, vom rezolva sistemul de ecuații dat de definițiile vectorilor $\mathbf{g}_i$.

Din definiții:

1. $\mathbf{g}_1 = \mathbf{f}_1 + 3\mathbf{f}_2 - 2\mathbf{f}_3 \quad (1)$
2. $\mathbf{g}_2 = 2\mathbf{f}_1 + 6\mathbf{f}_2 - 5\mathbf{f}_3 \quad (2)$
3. $\mathbf{g}_3 = 2\mathbf{f}_1 + \mathbf{f}_2 + \mathbf{f}_3 \quad (3)$

Vom rezolva acest sistem pentru $\mathbf{f}_1$, $\mathbf{f}_2$, $\mathbf{f}_3$ în funcție de $\mathbf{g}_1$, $\mathbf{g}_2$, $\mathbf{g}_3$.

#### Pasul 2: Rezolvăm sistemul

**Pasul 2.1:** Exprimăm $\mathbf{f}_1$ din ecuația $(1)$:

$$
\mathbf{f}_1 = \mathbf{g}_1 - 3\mathbf{f}_2 + 2\mathbf{f}_3 \quad (1')
$$

**Pasul 2.2:** Înlocuim $\mathbf{f}_1$ din $(1')$ în ecuația $(3)$:

$$
\mathbf{g}_3 = 2(\mathbf{g}_1 - 3\mathbf{f}_2 + 2\mathbf{f}_3) + \mathbf{f}_2 + \mathbf{f}_3
$$

Simplificăm:

$$
\mathbf{g}_3 = 2\mathbf{g}_1 -6\mathbf{f}_2 +4\mathbf{f}_3 + \mathbf{f}_2 + \mathbf{f}_3
$$

Regrupăm:

$$
\mathbf{g}_3 = 2\mathbf{g}_1 -5\mathbf{f}_2 +5\mathbf{f}_3 \quad (3')
$$

**Pasul 2.3:** Înlocuim $\mathbf{f}_1$ din $(1')$ în ecuația $(2)$:

$$
\mathbf{g}_2 = 2(\mathbf{g}_1 - 3\mathbf{f}_2 + 2\mathbf{f}_3) + 6\mathbf{f}_2 - 5\mathbf{f}_3
$$

Simplificăm:

$$
\mathbf{g}_2 = 2\mathbf{g}_1 -6\mathbf{f}_2 +4\mathbf{f}_3 +6\mathbf{f}_2 -5\mathbf{f}_3
$$

Regrupăm:

$$
\mathbf{g}_2 = 2\mathbf{g}_1 +0\mathbf{f}_2 -\mathbf{f}_3 \quad (2')
$$

**Pasul 2.4:** Exprimăm $\mathbf{f}_3$ din $(2')$:

$$
\mathbf{f}_3 = 2\mathbf{g}_1 - \mathbf{g}_2 \quad (4)
$$

**Pasul 2.5:** Înlocuim $\mathbf{f}_3$ din $(4)$ în ecuația $(3')$:

$$
\mathbf{g}_3 = 2\mathbf{g}_1 -5\mathbf{f}_2 +5(2\mathbf{g}_1 - \mathbf{g}_2)
$$

Simplificăm:

$$
\mathbf{g}_3 = 2\mathbf{g}_1 -5\mathbf{f}_2 +10\mathbf{g}_1 -5\mathbf{g}_2
$$

$$
\mathbf{g}_3 = 12\mathbf{g}_1 -5\mathbf{g}_2 -5\mathbf{f}_2
$$

Rearanjăm pentru $\mathbf{f}_2$:

$$
-5\mathbf{f}_2 = \mathbf{g}_3 -12\mathbf{g}_1 +5\mathbf{g}_2
$$

$$
\mathbf{f}_2 = \dfrac{12\mathbf{g}_1 -5\mathbf{g}_2 - \mathbf{g}_3}{5} \quad (5)
$$

**Pasul 2.6:** Înlocuim $\mathbf{f}_2$ și $\mathbf{f}_3$ în expresia lui $\mathbf{f}_1$ din $(1')$:

$$
\mathbf{f}_1 = \mathbf{g}_1 - 3\left( \dfrac{12\mathbf{g}_1 -5\mathbf{g}_2 - \mathbf{g}_3}{5} \right) + 2\left( 2\mathbf{g}_1 - \mathbf{g}_2 \right)
$$

Simplificăm:

$$
\mathbf{f}_1 = \dfrac{ -11\mathbf{g}_1 +5\mathbf{g}_2 +3\mathbf{g}_3 }{5} \quad (6)
$$

#### Pasul 3: Exprimăm $\mathbf{x}$ în funcție de $\mathbf{g}_i$

Calculăm:

1. $5\mathbf{f}_1$ din $(6)$:

   $$
   5\mathbf{f}_1 = -11\mathbf{g}_1 +5\mathbf{g}_2 +3\mathbf{g}_3
   $$

2. $10\mathbf{f}_2$ din $(5)$:

   $$
   10\mathbf{f}_2 = 2(12\mathbf{g}_1 -5\mathbf{g}_2 - \mathbf{g}_3) = 24\mathbf{g}_1 -10\mathbf{g}_2 -2\mathbf{g}_3
   $$

3. $-6\mathbf{f}_3$ din $(4)$:

   $$
   -6\mathbf{f}_3 = -6(2\mathbf{g}_1 - \mathbf{g}_2) = -12\mathbf{g}_1 +6\mathbf{g}_2
   $$

Adunăm termenii:

$$
\begin{align*}
\mathbf{x} &= 5\mathbf{f}_1 + 10\mathbf{f}_2 -6\mathbf{f}_3 \\
&= (-11\mathbf{g}_1 +5\mathbf{g}_2 +3\mathbf{g}_3) + (24\mathbf{g}_1 -10\mathbf{g}_2 -2\mathbf{g}_3) + (-12\mathbf{g}_1 +6\mathbf{g}_2) \\
&= ( -11\mathbf{g}_1 +24\mathbf{g}_1 -12\mathbf{g}_1 ) + (5\mathbf{g}_2 -10\mathbf{g}_2 +6\mathbf{g}_2 ) + (3\mathbf{g}_3 -2\mathbf{g}_3 ) \\
&= \mathbf{g}_1 + \mathbf{g}_2 + \mathbf{g}_3
\end{align*}
$$

#### Pasul 4: Concluzie

Coordonatele vectorului $\mathbf{x}$ în baza $G$ sunt:

$$
[\mathbf{x}]_G = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}
$$

---

## Răspuns Final

**a)** Mulțimea $G = \{ \mathbf{g}_1, \mathbf{g}_2, \mathbf{g}_3 \}$ este o bază a spațiului vectorial $\mathbb{R}^3$ deoarece vectorii săi sunt liniar independenți (determinantul matricei de trecere este nenul) și generează $\mathbb{R}^3$.

**b)** Coordonatele vectorului $\mathbf{x} = 5\mathbf{f}_1 + 10\mathbf{f}_2 -6\mathbf{f}_3$ în baza $G$ sunt:

$$
[\mathbf{x}]_G = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}
$$
